\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}

		Arhitektura je podijeljena na četiri podsustava:
		\begin{itemize}
		\item 	Android aplikacija
		\item 	Firebase Firestore
		\item 	Firebase Storage
		\item 	Firebase Authentication
		\end{itemize}
		
		\begin{figure}[h!]
						\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"sustav"}
						\caption{Skica sustava}
						\label{fig:sd3}
					\end{figure}
				
		\textit{Android aplikacija} je sučelje koje povezuje korisnika sa sadržajima čiji je kostur definiran unutar različitih aktivnosti. Sadržaj aktivnosti određen je \textit{Firebase} uslugama, čije su komponente objašnjene u idućim odsječcima. Temeljna poveznica android aplikacije sa specifičnim uslugama sadržana je u JSON datoteci koja se automatski generira pri prvom zahtjevanju korištenja \textit{Firebase} usluge. Komunikacija s \textit{Firebase} uslugama vrši se instanciranjem prikladnih objekata te korištenjem pripadnih metoda. Dohvaćanje podataka je asinkrono čime se korisniku omogućuje pristup određenim funkcionalnostima bez čekanja na ostale.
				
				
		\textit{Firebase Authentication} je usluga koja omogućuje prijavu korisnika u sustav te izradu korisničkog računa. Usluga se temelji na jedinstvenom ključu (\textit{token}) kojeg korisnik dobiva nakon uspješne prijave. \textit{Firebase Authentication} omogućuje i podešavanje proizvoljnih parametara za odabrane korisnike (poput, primjerice, različitih uloga). Takvi parametri sadržani su u ključu; Čitanjem njihovih vrijednosti omogućeno je upravljanje pristupom.
		
		
		\textit{Firebase Firestore} je NoSQL baza podataka. Jedna takva baza podataka omogućuje do 1,000,000 istovremenih spajanja, što je za aplikaciju koja povezuje velik broj korisnika prirodan izbor. Umjesto relativno velikog JSON stabla tipičnog za NoSQL baze podataka (koji u slučaju velikog broja podataka zahtjeva denormalizaciju), podaci se pohranjuju u obliku dokumenata (\textit{documents}) i kolekcija (\textit{collections}) kao što je prikazano na slici 4.2. Struktura hipotetske baze podataka neke aplikacije prikazana je na slici 4.3.
	
				\begin{figure}[h!]
						\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"firestore1"}
						\caption{Struktura \textit{Firebase Firestore} modela}
						\label{fig:sd1}
					\end{figure}
					
				\begin{figure}[h!]
						\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"firestore2"}
						\caption{Hipotetska struktura \textit{Firebase Firestore} modela}
						\label{fig:sd2}
					\end{figure}
		
		Prednost ovakve strukture je mogućnost dohvaćanja dokumenata bez istovremenog dohvaćanja podkolekcija, čime se podaci mogu logički strukturirati u hijerarhiju bez brige o preuzimanju velike količine suvišnih informacija. Nadalje, umjesto denormalizacije koju zahtjeva većina NoSQL modela, \textit{Firebase Firestore} omogućuje automatsku izgradnju indeksa prilagođenih određenim upitima. Unutar zasebne datoteke, moguće je modificirati sigurnosna pravila za pristup i dijeljenje podataka.			
	
	
		\textit{Firebase Storage} korisnicima omogućuje pohranu multimedijskog sadržaja te sadrži vlastitu datoteku sa sigurnosnim pravilima koju je moguće modificirati na sličan način kao i kod ostalih \textit{Firebase} usluga.


	Ovakvu arhitekturu odabiremo radi relativne fleksibilnosti i jednostavnosti korištenja; Modeliranje ne polazi od vrste podataka, već od upita koji se otkrivaju i formiraju tijekom razvoja i evolucije aplikacije.		
	
		

		

				
		\section{Baza podataka}
			
			\textbf{\textit{dio 1. revizije}}\\
			
				Za potrebe našeg sustava koristimo NoSQL model radi veće fleksibilnosti u odnosu na relacijski model. Ipak, u ovom poglavlju opisujemo ekvivalentan relacijski model. Osnovna jedinica takvog modela je relacija. Relacija je definirana vlastitim imenom i skupom atributa. Baza podataka ove aplikacije koristi sljedeće relacije:
				\begin{itemize}
					\item {Korisnik}
					\item {Festival}
					\item {Događaj}
					\item {Posao}
					\item {Djelatnost}
					\item {Licitacija}
					\item {Posao-Djelatnost}
					\item {Izvođač-Djelatnost}
					\item {Organizator-Izvođač}
				\end{itemize}
		
			\subsection{Opis tablica}
			

				\textbf{Korisnik } Ovaj entitet sadrži osnovne informacije o korisniku aplikacije. Korisnik je definiran atributima: ime, prezime, email, broj mobitela, slika, uloga i potvrđen.  Ovaj entitet je u \textit{One-to-Many} vezi s entitetom Festival preko korisničkog imena. \textit{Many-to-Many} veza s entitetom posao ostvarena je uz pomoć \textit{One-to-Many} veze s entitetom Licitacija preko korisničkog imena. \textit{Many-to-Many} veza s entitetom Djelatnost ostvarena je uz pomoć \textit{One-to-Many} veze s entitetom Izvođač-Djelatnost preko korisničkog imena. \textit{Many-to-Many} refleksivna veza ostvarena je preko entiteta Organizator-Izvođač uz pomoć korisničkog imena organizatora i korisničkog imena izvođača. Za jednog korisnika definirana je jedna uloga, a uloga poprima jednu od sljedećih vrijednosti: \textit{izvođač}, \textit{organizator}, \textit{voditelj}, \textit{administrator}. Samo jedan korisnik je administrator. Broj korisnika s ostalim ulogama nije ograničen.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
						\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}ID & VARCHAR	&  	jedinstveno korisničko ime 	\\ \hline
					Ime	& VARCHAR & ime korisnika  	\\ \hline 
					Prezime & VARCHAR & prezime korisnika   \\ \hline 
					Email & VARCHAR	& e-mail adresa korisnika 		\\ \hline 
					Broj mobitela & VARCHAR & telefonski broj korisnika  \\ \hline 
					Slika & BLOB	& slika korisnika 		\\ \hline 
					Uloga & VARCHAR	& uloga korisnika 		\\ \hline
					Potvrđen & BIT	& status potvrde korisničkog računa od strane administratora 		\\ \hline
					
				\end{longtabu}
				
				
				\textbf{Festival } Ovaj entitet sadrži osnovne informacije o festivalu. Atributi koji definiraju festival su: identifikator festivala, naziv, opis, slika, datum i vrijeme početka, datum i vrijeme završetka te korisničko ime voditelja. Ovaj entitet je u \textit{One-to-Many} vezi s entitetom Događaj preko atributa identifikator događaja i \textit{Many-to-One} vezi s entitetom Korisnik preko atributa korisničko ime.
				
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Festival}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Festival}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}ID festival & INT	&  	identifikator festivala 	\\ \hline
					Naziv & VARCHAR & ime festivala  \\ \hline 
					Opis & VARCHAR	& kratki opis festivala 		\\ \hline
					Slika & BLOB	& logotip festivala 		\\ \hline					
					Datum vrijeme poč & TIMESTAMP	&  datum i vrijeme početka festivala  		\\ \hline 
					Datum vrijeme kraj & TIMESTAMP	& datum i vrijeme završetka festivala 		\\ \hline 
					\cellcolor{LightBlue} ID voditelj	& VARCHAR & korisničko ime voditelja  	\\ \hline 
					
					
				\end{longtabu}
			
				
				\textbf{Događaj } Ovaj entitet sadrži osnovne informacije o događaju nekog festivala. Atributi koji definiraju događaj su: identifikator događaja, naziv, opis, prostorija, datum i vrijeme početka, datum i vrijeme završetka, identifikator festivala i identifikator voditelja. Ovaj entitet je u \textit{One-to-Many} vezi s entitetom Posao preko identifikatora događaja, identifikatora festivala i korisničkog imena voditelja, \textit{Many-to-One} vezi s entitetom Korisnik preko korisničkog imena voditelja te \textit{Many-to-One} vezi s entitetom Festival preko identifikatora festivala i identifikatora voditelja.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Događaj}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Događaj}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}ID događaj & INT	&  	identifikator događaja 	\\ \hline
					Naziv	& VARCHAR & naziv događaja  	\\ \hline 
					Opis & VARCHAR & opis događaja  \\ \hline 
					Prostorija & VARCHAR	&  naziv ili oznaka prostorije održavanja događaja		\\ \hline 
					Datum vrijeme poč & TIMESTAMP	& datum i vrijeme početka događaja   \\ \hline
					Datum vrijeme kraj & TIMESTAMP	& datum i vrijeme završetka događaja   \\ \hline  
					\cellcolor{LightBlue} ID festival	& INT & identifikator festivala  	\\ \hline
					\cellcolor{LightBlue} ID voditelj	& VARCHAR & korisničko ime voditelja  	\\ \hline  
					
					
				\end{longtabu}
				
				
					\textbf{Posao} Ovaj entitet sadrži osnovne informacije o poslovima koje organizator definira za neki događaj. Atributi koji definiraju posao su: identifikator posla, identifikator festivala, identifikator događaja te korisničko ime voditelja. Ovaj entitet je u \textit{One-to-Many} vezi s entitetom Licitacija preko korisničkog imena izvođača, identifikatora posla, identifikatora festivala, identifikatora događaja te korisničkog imena voditelja, \textit{Many-to-One} vezi s entitetom Događaj preko identifikatora događaja, identifikatora festivala i korisničkog imena voditelja.     \textit{Many-to-Many} veza s entitetom Djelatnost ostvarena je uz pomoć Entiteta Posao-Djelatnost preko identifikatora posla, identifikatora djelatnosti, identifikatora festivala, identifikatora događaja te korisničkog imena voditelja.
				
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Posao}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Posao}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}ID posao & INT	&  	identifikator posla 	\\ \hline
					Redni broj & INT & redni broj posla u redosljedu izvršavanja  \\ \hline 
					Datum vrijeme poč & TIMESTAMP	& datum i vrijeme otvaranja licitacije 		\\ \hline 
					\cellcolor{LightBlue} ID festival	& INT & identifikator festivala  	\\ \hline
					\cellcolor{LightBlue} ID događaj	& INT & identifikator događaja  	\\ \hline 
					\cellcolor{LightBlue} ID voditelj	& VARCHAR & korisničko ime voditelja  	\\ \hline  
					
					
				\end{longtabu}
				
				
			\textbf{Djelatnost} Ovaj entitet opisuje različite djelatnosti potrebne za obavljanje poslova u kontekstu organizacije festivala. Atributi koji definiraju djelatnost su: identifikator djelatnosti i naziv djelatnosti. \textit{Many-to-Many} veza s entitetom Korisnik ostvarena je  uz pomoć entiteta Izvođač-Djelatnost preko identifikatora djelatnosti i identifikatora izvođača. \textit{Many-to-Many} veza s entitetom Posao ostvarena je uz pomoć Entiteta Posao-Djelatnost preko identifikatora posla, identifikatora djelatnosti, identifikatora festivala, identifikatora događaja te korisničkog imena voditelja.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Djelatnost}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Djelatnost}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}ID djelatnost& INT	&  	identifikator djelatnosti 	\\ \hline
					Naziv	& VARCHAR &   naziv djelatnosti	\\ \hline  
					
					
				\end{longtabu}
				
			
				\textbf{Licitacija} Ovaj entitet sadrži elemente potrebne za prijavu izvođača na određeni posao. Atributi koji definiraju licitaciju su: korisničko ime izvođača, identifikator posla, cijena te komentar. \textit{Many-to-One} veza s entitetom Korisnik ostvarena je preko korisničkog imena izvođača. \textit{Many-to-One} veza s entitetom Posao ostvarena je preko identifikatora posla, identifikatora festivala, identifikatora događaja i korisničkog imena voditelja. Na ovaj način ostvaruje se \textit{Many-to-Many} veza između entiteta Posao i Korisnik uz vlastite atribute cijena i komentar.		
				
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Licitacija}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Licitacija}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					Cijena & INT	&  cijena ponude od strane izvođača		\\ \hline 
					komentar & VARCHAR	&  komentar izvođača		\\ \hline 
					\cellcolor{LightBlue} ID izvođač	& VARCHAR & korisničko ime izvođača  	\\ \hline
					\cellcolor{LightBlue} ID posao	& INT & identifikator posla  	\\ \hline

					
					
				\end{longtabu}
				
				
				\textbf{Posao-Djelatnost} Ovaj entitet sadrži elemente potrebne za prijavu izvođača na određeni posao. Atributi koji definiraju licitaciju su: korisničko ime izvođača, identifikator posla, identifikator festivala, identifikator događaja, identifikator voditelja, cijena te komentar. \textit{Many-to-One} veza s entitetom Korisnik ostvarena je preko korisničkog imena izvođača. \textit{Many-to-One} veza s entitetom Posao ostvarena je preko identifikatora posla, identifikatora festivala, identifikatora događaja i korisničkog imena voditelja. Na ovaj način ostvaruje se \textit{Many-to-Many} veza između entiteta Posao i Korisnik uz vlastite atribute cijena i komentar.				
				
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Posao-Djelatnost}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Posao-Djelatnost}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightBlue} ID posao	& INT &  identifikator posla 	\\ \hline
					\cellcolor{LightBlue} ID djelatnost	& VARCHAR & identifikator djelatnosti  	\\ \hline
					\cellcolor{LightBlue} ID festival	& INT & identifikator festivala  	\\ \hline 
					\cellcolor{LightBlue} ID događaj	& INT & identifikator događaja  	\\ \hline
					\cellcolor{LightBlue} ID voditelj	& VARCHAR & korisničko ime voditelja  	\\ \hline
					
					
				\end{longtabu}
				
				\textbf{Izvođač-Djelatnost}
				Ovaj entitet sadrži atribute potrebne za ostvarenje \textit{Many-to-Many} veze između entiteta Korisnik i Djelatnost. Entitet Izvođač-Djelatnost određen je atributima: korisničko ime izvođača (pomoću kojeg se ostvaruje \textit{Many-to-One} veza s entitetom Korisnik) i identifikator djelatnosti (pomoću kojeg se ostvaruje \textit{Many-to-One} veza s entitetom Djelatnost).
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Izvođač-Djelatnost}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Izvođač-Djelatnost}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					\cellcolor{LightBlue} ID izvodac	& VARCHAR &  korisničko ime izvođača 	\\ \hline 
					\cellcolor{LightBlue} ID djelatnost	& INT &  identifikator djelatnosti 	\\ \hline 
					
					
				\end{longtabu}
				
				
				\textbf{Organizator-Izvođač} Ovaj entitet sadrži elemente potrebne za ostvarenje \textit{Many-to-Many} refleksivne veze nad relacijom Korisnik. Entitet Organizator-Izvođač određen je atributima: korisničko ime organizatora, korisničko ime izvođača te komentar. Entitet služi za pohranu komentara koji pojedini organizator, ukoliko smatra da je potrebno, ostavlja na profilu izvođača s kojim je surađivao.
				
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Organizator-Izvođač}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Organizator-Izvođač}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
								
					Komentar & INT &  komentar organizatora		\\ 			\hline 
					\cellcolor{LightBlue} ID organizator	& VARCHAR & korisničko ime organizatora  	\\ \hline
					\cellcolor{LightBlue} ID izvođač	& VARCHAR & korisničko ime izvođača   	\\ \hline 
					
					
				\end{longtabu}
			\eject
			
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				\begin{figure}[h!]
						\includegraphics[width=\linewidth]{dijagrami/"ER_Dijagram"}
						\caption{ER dijagram baze podataka}
						\label{fig:sd3}
					\end{figure}

			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
		Temeljni razred svake Android aplikacije je \textit{Activity}. \textit{Activity} predstavlja prozor s korisničkim sučeljem. Radi dodatnih pogodnosti u kontekstu dizajna, koristimo \textit{AppCompatActivity} razred.
		
		Razredi koje nasljeđuju \textit{AppCompatActivity} predstavljaju prilagođeno korisničko sučelje ovisno o ulozi i namjeni. Točan raspored elemenata pojedinog prozora definiran je u pripadnoj XML datoteci, a pojedinom elementu pristupa se nakon stvaranja objekta. U svrhu jednostavnosti, instance razreda \textit{AppCompatActivity} u ostatku teksta nazivamo \textit{aktivnost}.
		Osim razreda \textit{AppCompatActivity}, često je upotrebljavan razred \textit{Fragment} čije instance u ostatku teksta nazivamo \textit{fragment}. Temeljne funkcionalnosti razreda \textit{Fragment} identične su onima koje nudi razred \textit{AppCompatActivity}. Fragment je, iz perspektive korisnika, dio prozora unutar prozora aktivnosti. Fragmenti omogućavaju prijelaz između različitih prozora uz zadržavanje temeljnih elemenata pozivajuće aktivnosti poput, primjerice, trake izbornika.
		
		Radi preglednosti, dijagrami će biti prikazani ovisno o smještaju u paketu gdje jedan paket objedinjuje razrede sa sličnom namjenom. Bitno je napomenuti da svaki razred osim \textit{MainActivity} ovisi o stanju instance razreda \textit{FirebaseAuth} čime se onemogućuje neautorizirani pristup bilo kojoj funkcionalnosti koja nije namijenjena za trenutnog korisnika aplikacije.
		
\subsection{Dijagram razreda Firebase usluga}
		
					Na idućoj slici prikazan je dijagram razreda koji opisuje odnos razreda i sučelja u sklopu Firebase usluga. \textit{FirebaseApp} je ulazna točka za sve ostale Firebase razvojne alate. U našoj aplikaciji, kao i u većini aplikacija koje koriste Firebase razvojne alate, nije ostvarena direktna interakcija s ovim razredom - ona se ostvaruje prilikom pozivanja metode \textit{getInstance}. Ovisno o referentnom razredu, pozivom ove metode stvaraju se instance razreda \textit{FirebaseAuth}, \textit{FirebaseStorage} i \textit{FirebaseFirestore}.
			
			\begin{figure}[h!]
						\includegraphics[width=\linewidth]{dijagrami/"Dijagram_razreda_firebase"}
						\caption{Dijagram razreda Firebase usluga}
						\label{fig:sd3}
					\end{figure}
			
			\textit{FirebaseAuth} sadrži metode potrebne za prijavu korisnika te registraciju e-poštom i lozinkom. Promjene stanja autorizacije, poput uspješne prijave, moguće je pratiti pozivanjem metode \textit{addAuthStateListener}. Argument ove metode zahtjeva implementaciju sučelja \textit{AuthStateListener}. Ovo sučelje ugniježđeno je unutar razreda \textit{FirebaseAuth} te definira metodu \textit{onAuthStateChanged}. Nadjačavanjem ove metode, definiramo željeno ponašanje ukoliko dođe do prethodno spomenute promjene.
			 
		\textit{FirebaseFirestore} omogućuje komunikaciju s Firebase bazom podataka. Dohvaćanje podataka započinje dohvaćanjem pokazivača na kolekciju - \textit{CollectionReference}. Pokazivač na kolekciju rezultat je uspješnog izvršavanja metode \textit{collection}. 
			
			Razred \textit{CollectionReference} nudi mogućnost dohvaćanja pokazivača na pripadni dokument. Pokazivač na dokument - instanca razreda \textit{DocumentReference} - rezultat je uspješnog izvršavanja metode \textit{document}.
			
			Konačno, razred \textit{DocumentReference} pruža metode za manipulaciju podacima definiranim unutar referentnog dokumenta. Pohrana podataka moguća je pozivanjem metode \textit{get}. Sadržaju dokumenta moguće je pristupiti na nekoliko načina; Ukoliko je potrebno osluškivati promjene određenog parametra unutar dokumenta, nad prethodno dobivenom referencom pozivamo metodu \textit{addSnapshotListener}. Ako osluškivanje nije potrebno, dovoljno je koristiti metodu \textit{get}. Ova metoda vraća instancu razreda \textit{Task$<$DocumentSnapshot$>$} što znači da, ukoliko je dohvaćanje uspješno, možemo pristupiti instanci razreda \textit{DocumentSnapshot}.
			
			U oba slučaja, razred \textit{DocumentSnapshot} predstavlja stanje referentnog dokumenta. Metoda \textit{getData} pruža mogućnost preuzimanja pripadnog sadržaja u obliku mape.
			
			U svrhu pohranjivanja i dohvaćanja slika koristimo razred \textit{FirebaseStorage}. Pokazivač na spremnik - \textit{StorageReference} - dohvaćamo uz pomoć metode \textit{getReference}. Razred \textit{StorageReference}, osim metoda potrebnih za pohranu i dohvaćanje slika, uz pomoć metode \textit{child} nudi mogućnost pretraživanja različitih pod-direktorija.
			
					
						
			\eject
			
			

\subsection{Dijagram razreda paketa \textit{authentication}}
		
		Na slici 4.7 prikazan je dijagram razreda čija je uloga omogućavanje stvaranja korisničkog računa ili prijave s postojećim. Pojednostavljen dijagram prikazan je na slici 4.6. \textit{MainActivity} predstavlja prozor koji se javlja nakon prvog pokretanja aplikacije. Korisnik ima mogućnost prijave s postojećim korisničkim računom te registracije. Instanca razreda FirebaseAuth služi za pokušaj prijave te funkcionira na prethodno objašnjen način. Ukoliko korisnik odabere registraciju, stvaranjem objekta \textit{Intent} te pozivanjem metode \textit{startActivity} stvara se objekt razreda \textit{OdabirActivity}. 
		
		Razred \textit{OdabirActivity} omogućuje odabir jedne od tri ponuđene uloge pomoću tri različita gumba definirana razredima \textit{Button}. Nakon odabira uloge, stvara se objekt \textit{RegistracijaActivity} koja korisniku omogućuje unos podataka potrebnih za stvaranje korisničkog računa. Tekstualni podaci predstavljeni su razredima \textit{EditText}. Moguće je, ali ne nužno, odabrati sliku pritiskom na gumb \textit{BtnAddImage}. Slika je predstavljena razredom \textit{ImageView} gdje je omogućen pregled iste nakon odabira. \textit{BtnRegister} predstavlja gumb koji omogućuje pokušaj registracije. Ako registracija nije uspješna iz bilo kojeg razloga, korisniku će se ispisati odgovarajuća poruka. Ako je registracija uspješna, podaci se spremaju u obliku mape i uz pomoć usluga \textit{FirebaseFirestore} te \textit{FirebaseStorage} pohranjuju u bazu podataka. 
				
		\textit{AdminActivity} definira prozor administratora. Administrator pomoću \textit{Firebase} usluga, definiranim u vlastitim atributima, pristupa podacima o svim nepotvrđenim korisnicima. Nakon potvrde korisnika, izmjena u bazi podataka omogućuje istom stvaranje objekta instance pripadne uloge.
		
				\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"Package authentication sup"}
						\caption{Dijagram razreda sadržanih u paketu \textit{authentication}}
						\label{fig:sd3}
					\end{figure}		
		
					%AUTH
				\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"Package authentication"}
						\caption{Dijagram razreda sadržanih u paketu \textit{authentication}}
						\label{fig:sd3}
					\end{figure}
					


\subsection{Dijagram razreda paketa \textit{organizator}}
		
		Dijagram razreda čije funkcionalnosti pripadaju ulozi organizatora prikazan je na slici 4.9. Pojednostavljen dijagram prikazan je na slici 4.8. Razred \textit{OrganizatorActivity} pruža mogućnosti odabira funkcionalnosti ponuđenih na izbornoj traci čime se, ovisno o odabiru i slijedu odabira, stvaraju instance razreda koje nasljeđuju razred \textit{Fragment} gdje jedan fragment predstavlja jedan prozor s definiranim funkcionalnostima. Razredi koji nasljeđuju razred \textit{Adapter} omogućuju prikaz dohvaćenih stavki u obliku liste što su, u ovom slučaju, informacije o dodijeljenim događajima i licitacije.
		
		%ORGANIZATOR
											\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"Package organizator sup"}
						\caption{Dijagram razreda sadržanih u paketu \textit{organizator}}
						\label{fig:sd3}
					\end{figure}		
		
						\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"Package organizator"}
						\caption{Dijagram razreda sadržanih u paketu \textit{organizator}}
						\label{fig:sd3}
					\end{figure}
		

\subsection{Dijagram razreda paketa \textit{voditelj}}		
		
		Dijagram razreda čije funkcionalnosti pripadaju ulozi voditelja prikazan je na slici 4.11. Pojednostavljen dijagram prikazan je na slici 4.10. Razred VoditeljActivity omogućava korisniku pristup funkcionalnostima voditelja. Funkcionalnostima, koje su predstavljene instancama razreda koje nasljeđuju klasu \textit{Fragment}, korisnik može pristupiti na izbornoj traci. Sve liste koje su dio funkcionalnosti profila voditelja ostvarene su razredima koji nasljeđuju klasu \textit{Adapter}, a u ovom slučaju su to festivali, događaji te aktivne i završene licitacije za organizatora i izvođača.
		
						%VODITELJ
							\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"Package voditelj sup"}
						\caption{Dijagram razreda sadržanih u paketu \textit{voditelj}}
						\label{fig:sd3}
					\end{figure}
					\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"Package voditelj"}
						\caption{Dijagram razreda sadržanih u paketu \textit{voditelj}}
						\label{fig:sd3}
					\end{figure}
				


\subsection{Dijagram razreda paketa \textit{izvođač}}
					

		Dijagram razreda čije funkcionalnosti pripadaju ulozi izvođača prikazan je na slici 4.11. Pojednostavljen dijagram prikazan je na slici 4.10. Razredi koji nasljeđuju razrede \textit{Fragment} i \textit{Adapter} funkcioniraju na prethodno opisan način. Izvođač ima liste dostupnih licitacija, specijalizacija i komentara.  		
		
					%IZVODAC
				\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"Package izvodac sup"}
						\caption{Dijagram razreda sadržanih u paketu \textit{izvođač}}
						\label{fig:sd3}
					\end{figure}
				\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"Package izvodac"}
						\caption{Dijagram razreda sadržanih u paketu \textit{izvođač}}
						\label{fig:sd3}
					\end{figure}

\subsection{Dijagram razreda paketa \textit{common}}
					
					Razredi koji pripadaju paketu \textit{common} korišteni su od strane dvije ili više uloga. Razredi koji nasljeđuju razrede \textit{Fragment} i \textit{Adapter} funkcioniraju na prethodno opisan način. Naziv razreda prati definiciju njihove upotrebe opisanu u prethodnim poglavljima.

					%COMMON
					
						\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"Package common sup"}
						\caption{Dijagram razreda sadržanih u paketu \textit{common}}
						\label{fig:sd3}
					\end{figure}
									\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"Package common"}
						\caption{Dijagram razreda sadržanih u paketu \textit{common}}
						\label{fig:sd3}
					\end{figure}

			\eject

						
			\eject
			
		
		\section{Dijagram stanja}
			
				\begin{figure}[b!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"DS2"}
				\caption{Dijagram stanja voditelja}
				\label{fig:stm}
			\end{figure}
		
				\text{Dijagram stanja} prikazuje stanje određenog objekta te sve prijelaze u iduća stanja. Na slici 4.7 je prikaz dijagrama stanja za voditelja.\\			 
			Nakon prijavljivanja, voditelj pristupa svom profilu na kojem ima prikaz vlastitih festivala. Odabirom željenog festivala, voditelj može vidjeti sve događaje koje kroje odabrani festival te uz to može dodati nove događaje odabirom mogućnosti "Novi događaj".
			Pored popisa festivala postoji opcija "Dodaj festival" kojim voditelj može otvoriti novi festival. \\
			Voditelj, odabirom opcije "Organizatori", ima mogućnost vidjeti licitacije pomoću kojih bira organizatora za određeni događaj.\\ Odabirom događaja prikazuju mu se svi prijavljeni organizatori te može pristupiti profilu svakom od njih.\\
			Dodatno, voditelj, odabirom opcije "Izvođači", može pristupiti svim otvorenim i zatvorenim licitacijama za poslove vezane uz događaje festivala. Odabirom otvorene licitacije, voditelj može vidjeti sve prijavljene izvođače, prihvatiti željenog izvođača te pregledati profil svakog od izvođača. Otvaranjem zatvorene licitacije, voditelj ima pristup pojedinostima izabrane ponude te može pristupiti profilu odabranog izvođača.\\
			Za svaki festival, voditelj može isprintati propusnicu za odabrani festival tako da u klizećem prikazu odabere mogućnost "Propusnica".\\
			Nakon što se festival završi, voditelj odabirom "Info" može vidjeti sve završene događaje, pristupiti profilu organizatora zaduženog za pojedini događaj te ostaviti komentar. Voditelj također odabirom opcije "Postavke" može promijeniti korisničke podatke.
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			\begin{figure}[b!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"DA_Otvaranje_dogadaja"}
				\caption{Dijagram aktivnosti otvaranja novog događaja}
				\label{fig:da}
			\end{figure}
		
		
			 
			 \text{Dijagram aktivnosti} služi za opis načina upravljanja podataka te prikaz toka podataka. Očekuje se što veća jednostavnost te se svaki korak mora završiti prije nego li se prijeđe na idući.\\
			 Slika 4.8 prikazuje stvaranje događaja vezanog uz već postojeći festival. Voditelj se prijavljuje u aplikaciju te mu se pri uspješnoj prijavi, na njegovoj početnoj stranici, prikažu svi njegovi otvoreni festivali. Odabirom jednog od festivala, voditelj pristupa pripadajućim događajima.\\
			 Voditelj otvara novi događaj biranjem te opcije. Prilikom izrade, voditelj upisuje podatke vezane uz taj događaj. Ako su svi podaci ispravni, događaj se upisuje u bazu podataka te prikazuje među aktivnim događajima.
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
		%	\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
			\begin{figure}[b!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"CD3"}
				\caption{Dijagram komponenti}
				\label{fig:cd}
			\end{figure}
		
			\text{Dijagram komponenti} prikazuje strukturno modeliranje s naglaskom na implementaciju sustava. Opisuje organizaciju i međuovisnost komponenti te interne strukture i njihov odnos prema okolini.\\
			Na slici 4.9 nalazi se dijagram komponenti za aplikaciju Festive.\\
			Aplikacija pomoću Json datoteka dohvaća iz baze podataka (Firebase) sve potrebne informacije. Gradle datoteke zadužene su za sinkronizaciju svih komponenata aplikacije te uz pomoć \textit{Firebase Import} knjižnice učitavaju Json datoteke. Pomoću dobivenih informacija te sinkronizacije, aplikacija prikazuje jednu od 5 uloga; neregistrirani korisnik, voditelj, organizator, izvođač te admin.
			Za uloge voditelj, organizator i izvođač potrebna je izrada propusnica koje su ostvarene koristeći knjižnice \textit{QRGenerator} i \textit{itextpdf}. Knjižnica \textit{Glide} funkcionira na razini cijele aplikacije i služi za učitavanje potrebnih slika za profile i festivale.\\
			Jezik korišten za ostvarivanje funkcionalnosti uloga i aplikacije je Java. Aplikacija pomoću XML datoteka te knjižnice \textit{CircleImageView}, koja služi za prikazivanje slika u okruglom obliku, ostvaruje svoj frontend koji komunicira s korisnikom.